\chapter*{Svensk Sammanfattning}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Svensk Sammanfattning}

\selectlanguage{swedish}

Kvantf\"altteori \"ar ett generellt teoretisk ramverk f\"or beskrivningen av naturens grundl\"aggande partiklar och krafter.
En synnerligen viktig kvantf\"altteori utg\"ors av standardmodellen inom partikelfysiken (SM).
Den beskriver framg\r{a}ngsrikt tre av de fyra element\"ara krafterna p\r{a} kvantniv\r{a}n: elektromagnetism, den svaga samt starka v\"axelverkan.
Experimentella utfall av partikelkollisioner, som bland annat beskrivs av spridningsamplituder, kan f\"oruts\"agas med hj\"alp av st\"orningsteori i dessa teorier med en extremt h\"og precision.
Den fj\"arde fundamentala kraften, gravitation, kan inte f\"orenas med SM i ett gemensamt kvantmekaniskt ramverk med v\r{a}r nuvarande kunskap.
Einsteins teori av gravitationen har problem med o\"andligheter som dyker upp vid ber\"akningar som involverar h\"oga energier, s\r{a} kallade ultravioletta (UV) divergenser.

Oberoende av teori s\r{a} \"ar ber\"akningar av spridningsamplituder med hj\"alp av Feynmandiagram mycket komplicerade.
Efter f\"orsta ordningen i st\"orningsserien s\r{a} v\"axer antalet diagram faktoriellt, och varje diagram \"ar ett komplicerat algebraiskt uttryck som ska integreras \"over ett flerdimensionellt rum.
Nydanande metoder och nya representationer av amplituder, som har utvecklats under de senaste tre \r{a}rtionden, har m\"arkbart f\"orb\"attrat effektiviteten av dessa ber\"akningar och lett oss till en \"okad f\"orst\r{a}else av deras matematiska struktur.

\r{A}r 2008 fann Bern, Carrasco och Johansson (BCJ) en ny dualitet inom kvantf\"altteorier som allm\"ant kallas f\"or gaugeteorier, d\"ar standardmodellens krafter ing\r{a}r. Dualiteten \"ar mellan kvantiteter som beskriver f\"argladdning --- den starka kraftens laddning --- och kinematiska byggstenar som beskriver v\"axelverkningar likt Feynmandiagrammen. Det h\"ar leder till en ny representation av spridningsamplituder d\"ar f\"argladdning och kinematik har liknande egenskaper. Dessutom leder denna dualitet till nya relationer mellan olika partiella amplituder (s\r{a} kallade BCJ relationer).

En  enast\r{a}ende konsekvens av dualiteten \"ar den s\r{a} kallade \emph{dubbelkopian}.
Med avstamp av en representation av en amplitud, som uppfyller dualiteten mellan f\"argladdning och kinematik, kan man konstruera gravitationkraftens spridningsamplituder genom att byta ut f\"argladdning mot en ytterligare kopia av kinematiska byggstenar.
Schematiskt \"ar dubbelkopian
\begin{equation}
  \text{gravitation} = (\text{gaugeteori})\times(\text{gaugeteori}')\,.
\end{equation}
F\"or att testa och studera dualiteten och dubbelkopian kan vi anv\"anda olika varianter av gaugeteorier d\"ar spridningsamplituderna \"ar av en enklare typ.
Supersymmetri inneb\"ar ytterligare relationer mellan kraftb\"arare och materia.
Denna symmetry f\"orenklar markant ber\"akningarna av spridningsamplituder och deras algebraiska uttryck.

I denna avhandling studeras spridningsamplituder i supersymmetrisk kvantkromodynamik (SQCD), som \"ar en supersymmetrisk variant av teorin som beskriver den starka v\"axelverkan.
F\"orutom att beakta f\"arg-kinematik dualitet som den ursprungligen formulerades, s\r{a} studerar vi en utvidgning utav dualiteten genom att l\"agga till materia utan vilomassa.
Vi diskuterar flera nya metoder och id\'eer som hj\"alper till g\"ora ber\"akningar mer effektiva samt exponerar egenskaper som \"ar av stor nytta. En generalisering av dubbelkopian ger oss en metod f\"or att ber\"akna spridningsamplituder i supergravitation utan extra materia, samt ger oss tillf\"{a}lle att studera dess UV struktur.

Representationer som presenteras f\"or $\cN=2$ SQCD i f\"orsta och andra ordningen av st\"orningsserien har en speciell och enkel form.
Varje kinematisk byggsten uttrycks via ett sp\r{a}r \"over gamma-matriser sammandraget med r\"orelsem\"angder.
Detta f\"orenklar m\"arkbart integreringen av b\r{a}de gaugeamplituderna och dubbelkopiorna.
Det f\"orenklar \"aven identifiering av k\"allor av icke-likformigt transcendenta termer i uttrycken f\"or gaugeamplituderna --- samt UV divergenser i dubbelkopian f\"or $\cN=4$ supergravitationen.

Avhandlingen diskuterar \"aven hur man b\"ast presenterar en gaugeamplitud genom uppdelning av f\"argkomponenter.
Id\'een \"ar att man separerar faktorer som endast beror p\r{a} f\"argladdning och faktorer som endast beror p\r{a} kinematik. 
M\r{a}let \"ar att hitta en linj\"art oberoende bas av f\"argkomponenter s\r{a} att representationen av amplituden \"ar b\r{a}de unik och s\r{a} enkel som m\"ojligt.

Slutligen presenteras specifika tekniska detaljer f\"or de matematiska metoder som anv\"andes f\"or ber\"akningarna av spridningsamplituderna i denna avhandling.

\selectlanguage{english}
